[
    {
        "question": "Aşağıda göstərilənlərdən hansı hüquqyaratma fəaliyyətini həyata keçirir?",
        "options": [
            "normativ hüquqi aktlar",
            "hüquqi doktrina",
            "qərarlar",
            "məhkəmə presidenti",
            "hüquqi adətlər"
        ],
        "answer": "normativ hüquqi aktlar"
    },
    {
        "question": "Aşağıdakılardan hansı özündə hüququn tarixi formasını əks etdirir?",
        "options": [
            "hüquqi müqavilə",
            "ritual",
            "məhkəmə presidenti",
            "hüquqi adətlər",
            "hüquqi doktrina"
        ],
        "answer": "hüquqi adətlər"
    },
    {
        "question": "Hüquq normalarının funksiyalarına aiddir:",
        "options": [
            "elmi, təşkiledici",
            "qoruyucu, nizamlayıcı",
            "tərbiyəvi,elmi",
            "təşkiledici",
            "maarifləndirici"
        ],
        "answer": "qoruyucu, nizamlayıcı"
    },
    {
        "question": "Cəmiyyətin və ictimai münasibətlərin nizamlandığı, ictimai qaydalara riayət olunduğu şərait necə adlanır?",
        "options": [
            "ənənə",
            "adət",
            "davranış qaydaları",
            "ritual",
            "qadağanedici hüquq normaları"
        ],
        "answer": "qadağanedici hüquq normaları"
    },
    {
        "question": "Hansı hallarda xaricdə yaşayan Azərbaycan Respublikası vətəndaşının öz ölkəsinə qayıtmaq hüququ qanunla məhdudlaşdirila bilər?",
        "options": [
            "hərbi və fövqəladə vəziyyət zamanı",
            "Azərbaycan Respublikası vətəndaşının hər zaman maneəsiz öz ölkəsinə qayıtmaq hüququ var",
            "müharibə və fövqəladə vəziyyət zamanı",
            "həmin şəxsin Azərbaycanın milli maraqlarina zidd fəaliyyəti aşkarlanan zaman",
            "həmin şəxsin xarici dövlət qarşısında öhdəliyi olduqda"
        ],
        "answer": "Azərbaycan Respublikası vətəndaşının hər zaman maneəsiz öz ölkəsinə qayıtmaq hüququ var"
    },
    {
        "question": "Azərbycan Respublikası Konstitusiyasına görə qanunvericilik hakimiyyətini hansı dövlət orqanı həyata keçirir • Azərbycan Respublikasının Prezidenti",
        "options": [
            "Bələdiyyə orqanları",
            "Azərbycan Respublikası Konstitusiya Məhkəməsi",
            "Azərbycan Respublikası Milli Məclisi",
            "Azərbycan Respublikası Nazirlər Kabineti"
        ],
        "answer": "Azərbycan Respublikası Milli Məclisi"
    },
    {
        "question": "AR Konstitusiyanın 56-cı maddəsinə əsasən kimlərin seçilmək hüququ məhdudlaşdırıla bilər?",
        "options": [
            "bütün cavablar düzdür",
            "məhkəmənin qanuni qüvvəyə minmiş hökmü ilə azadlıqdan məhrum edilmiş şəxlərin",
            "AR-nın Konstitusiyasında və qanunda nəzərdə tutulan digər şəxslərin",
            "dövlət məmurlarının, din xadimlərinin",
            "hərbi qulluqçuların, hakimlərin"
        ],
        "answer": "bütün cavablar düzdür"
    },
    {
        "question": "26 sentyabr 2016-cı il tarixli AR-nın Konstitusiyasında dəyişikliklər edilməsi haqqında referendumun nəticələrinə əsasən hakimliyə namizədliyin irəli sürülməsi üçün hansı yaş həddi tələb olunur?",
        "options": [
            "20 yaşdan yuxarı",
            "30 yaşdan yuxarı",
            "yaş həddi şamil olunmur",
            "25 yaşdan yuxarı",
            "35 yaşdan yuxarı"
        ],
        "answer": "yaş həddi şamil olunmur"
    },
    {
        "question": "26 sentyabr 2016-cı il tarixli AR-nın Konstitusiyasında dəyişikliklər edilməsi haqqında referendumun nəticələrinə əsasən AR-nın Milli Məclisinin deputatlığına namizədliyin irəli sürülməsi üçün hansı yaş həddi tələb olunur?",
        "options": [
            "25 yaşdan yuxarı",
            "yaş həddi şamil olunmur",
            "30 yaşdan yuxarı",
            "20 yaşdan yuxarı",
            "35 yaşdan yuxarı"
        ],
        "answer": "yaş həddi şamil olunmur"
    },
    {
        "question": "Azərbycan Respublikası Konstitusiyasının mətnində dəyişikliklər yalnız",
        "options": [
            "referendumla qəbul edilə bilər",
            "Azərbycan Respublikası Prezidenti edə bilər",
            "Azərbycan Respublikası Nazirlər Kabineti edə bilər",
            "Azərbycan Respublikası Konstitusiya Məhkəməsi edə bilər",
            "Azərbycan Respublikası Milli Məclisi edə bilər"
        ],
        "answer": "referendumla qəbul edilə bilər"
    },
    {
        "question": "AR-nın vətəndaşlığından çıxma və AR vətəndaşlığının itirilməsi nəyi ifadə edir?",
        "options": [
            "ölkədən deportasiya olunmanı",
            "cinayət məsuliyyətini",
            "AR-nın vətəndaşlığından",
            "AR-nın vətəndaşlığına xitam verilməsini",
            "inzibati məsuliyyəti"
        ],
        "answer": "AR-nın vətəndaşlığına xitam verilməsini"
    },
    {
        "question": "Dövlətin suverenliyi nəyi ifadə edir?",
        "options": [
            "vergilərin və vergi sisteminin olması",
            "hakimiyyət səlahiyyətlərinə",
            "xalqın və ərazinin olması",
            "dövlət hakimiyyətinin daxili və xarici siyasətinin həyata keçirilməsində müstəqilliyi",
            "dövlət bayrağının, himninin və gerbinin olması"
        ],
        "answer": "dövlət hakimiyyətinin daxili və xarici siyasətinin həyata keçirilməsində müstəqilliyi"
    },
    {
        "question": "Konstitusiyanın bir hissəsi kimi preambula nəyi ifadə edir?",
        "options": [
            "əsas hissəni",
            "bütün bölmələri",
            "keçid müddəalarını",
            "giriş hissəsini",
            "nəticə hissəsini"
        ],
        "answer": "giriş hissəsini"
    },
    {
        "question": "Yaranmış ikili vətəndaşlıqdan birinin seçilməsi necə adlanır",
        "options": [
            "filmasiya",
            "reinteqrasiya",
            "transfert",
            "optasiya",
            "naturalizasiya"
        ],
        "answer": "optasiya"
    },
    {
        "question": "Vətəndaşlıq məsələlərinin həll edilməsi kimin səlahiyyətindədir",
        "options": [
            "Azərbycan Respublikası Milli Məclisin sədrinin",
            "Baş Nazirin",
            "Azərbycan Respublikası Konstitusiya Məhkəməsinin",
            "Azərbycan Respublikası Prezidentinin",
            "Xarici işlər nazirliyinin"
        ],
        "answer": "Azərbycan Respublikası Prezidentinin"
    },
    {
        "question": "Vətəndaşlığın şəxsi vəsatəti ilə əldə edilməsi necə adlanır",
        "options": [
            "reinteqrasiya",
            "naturalizasiya",
            "filmasiya",
            "optasiya",
            "transfert"
        ],
        "answer": "naturalizasiya"
    },
    {
        "question": "Vətəndaşlığın anadangəlmə əldə edilməsi üsulu necə adlanır",
        "options": [
            "filmasiya",
            "reinteqrasiya",
            "transfert",
            "optasiya",
            "naturalizasiya"
        ],
        "answer": "filmasiya"
    },
    {
        "question": "Vətəndaşlığın əldə edilməsi və itirilməsi qaydaları hansı qanunverici aktla tənzimlənir?",
        "options": [
            "Nazirlər kabinetinin qərarları ilə",
            "Beynəlxalq müqavilələrlə",
            "Vətəndaşlıq haqqında” Azərbycan Respublikasının qanunu ilə",
            "Azərbycan Respublikası Mülki- Prosessual Məcəllə ilə",
            "Azərbycan Respublikası Mülki Məcəlləsi ilə"
        ],
        "answer": "Vətəndaşlıq haqqında” Azərbycan Respublikasının qanunu ilə"
    },
    {
        "question": "Şəxs müəyyən səbəbdən öz vətəndaşlığını itirib, sonra bərpa etmək istəyərsə, vətəndaşlığın bərpa olunması necə adlanır",
        "options": [
            "reinteqrasiya",
            "filmasiya",
            "transfert",
            "naturalizasiya",
            "optasiya"
        ],
        "answer": "reinteqrasiya"
    },
    {
        "question": "Dövlətin belə xarakteristikası özündə onu ehtiva edir ki, Azərbycan Respublikasında din dövlətdən ayrıdır, başqa sözlə, bunlar bir- biri ilə qarşılıqlı fəaliyyət göstərir, bir- birinin işinə qarışmırlar",
        "options": [
            "unitar dövlət",
            "dünyəvi dövlət",
            "respublika",
            "demokratik dövlət",
            "hüququ dövlət"
        ],
        "answer": "dünyəvi dövlət"
    },
    {
        "question": "Daimi əsasda fəaliyyət göstərən, təşəkkül tapmş təşkilatı qurluşa malik olan, parlament və hökümətdə yer əldə etmək üçün açıq şəkildə mübarizə aparan ictimai birlik hansıdır",
        "options": [
            "siyasi partiyalar",
            "gənclər təşkilatı",
            "həmkarlar ittifaqları",
            "dini birliklər",
            "kütləvi ictimai hərəkətlər"
        ],
        "answer": "siyasi partiyalar"
    },
    {
        "question": "ərazilər dəyişərkən , yəni bir dövlətdən digərinə keçərkən həmin ərazidə yaşayan əhalinin vətəndaşlığının məyyən olunması necə adlanır",
        "options": [
            "optasiya",
            "transfert",
            "reinteqrasiya",
            "filmasiya",
            "naturalizasiya"
        ],
        "answer": "transfert"
    },
    {
        "question": "Konstitusiyaya görə Azərbaycanda mülkiyyətin hansı növləri mövcuddur?",
        "options": [
            "şəxsi mülkiyyət",
            "kolxoz kooperativ mülkiyyəti",
            "dövlət, xüsusi və bələdiyyə mülkiyyəti",
            "ictimai mülkiyyət",
            "hərbi mülkiyyət"
        ],
        "answer": "dövlət, xüsusi və bələdiyyə mülkiyyəti"
    },
    {
        "question": "Hüquq münasibətlərində subyektin hüquqi vəzifələrinə nə aid edilir?",
        "options": [
            "hərəkətlər",
            "iddia hüququ",
            "müvafiq davranış qaydaları",
            "hüquqauyğun davranış qaydaları",
            "səlahiyyət hüququ"
        ],
        "answer": "hüquqauyğun davranış qaydaları"
    },
    {
        "question": "Hüquq normalarının digər normalarla əlaqəsi və inkişafı necə adlanır?",
        "options": [
            "hüquq normalarının adekvat izahı və tətbiqi",
            "hüquq normalarının qanunauyğun izahı və tətbiqi",
            "hüquq normalarının tarixi izahı və tətbiqi",
            "hüquq normalarının məntiqi izahı və tətbiqi",
            "hüquq normalarının sistematik izahı və tətbiqi"
        ],
        "answer": "hüquq normalarının sistematik izahı və tətbiqi"
    },
    {
        "question": "Ümümhüuquq prinsiplərinə nə aid edilmir?",
        "options": [
            "humanizm prinsipi",
            "bütün hüquq subyektəlrinin bərabərliyi",
            "ədalət prinsipi",
            "hamının qanun qarşısında bərabərliyi",
            "digər normativ aktlarla müqayisədə qanunun üstünlüyü"
        ],
        "answer": "digər normativ aktlarla müqayisədə qanunun üstünlüyü"
    },
    {
        "question": "Hüquq normasının əsas realizə forması:",
        "options": [
            "yerinə yetirmə",
            "baxış",
            "icra",
            "istifadə",
            "tətbiq etmə"
        ],
        "answer": "tətbiq etmə"
    },
    {
        "question": "Yerli özünüidarəetməni kimlər həyata keçirir?",
        "options": [
            "Naxçıvan Muxtar Respublikasının yerli icra hakimiyyəti orqanları",
            "nazirliklər",
            "yerli icra hakimiyyəti orqanları",
            "Bələdiyyələr",
            "Azərbycan Respublikası Milli Məclisinin deputatları"
        ],
        "answer": "Bələdiyyələr"
    },
    {
        "question": "AR-nın Prezidenti öz səlahiyyətləri çərçivəsində:",
        "options": [
            "göstəriçlər verir",
            "ancaq qərarlar qəbul edir",
            "əmrlər verir",
            "qaydalar müəyyən edir",
            "fərman və səraəncam verir"
        ],
        "answer": "fərman və səraəncam verir"
    },
    {
        "question": "Aşağıda sadalananlardan hansı icra hakimiyyətinin daçıyıcısı kimi Prezidentin hüququdur?",
        "options": [
            "vaxtından əvvəl",
            "hökumətin səlahiyyətinə",
            "Konstitusiyaya dəyişiklik",
            "dövlət sərhədlərini",
            "istədiyi vaxt referendum"
        ],
        "answer": "hökumətin səlahiyyətinə"
    },
    {
        "question": "İnsanın hüquq və azadlıqlarından şəxsi həyatın, gizli yazışmaların və telefon danışıqlarının, şəxsi və ailə sirrinin toxunulmazlığı hüququna aiddir:",
        "options": [
            "sosial təminat hüququ",
            "mədəniyyət hüququ",
            "nigah hüququ",
            "mənzil toxunulmazlığı",
            "şəxsi toxunulmazlıq"
        ],
        "answer": "şəxsi toxunulmazlıq"
    },
    {
        "question": "AR-nın Prezidenti seçilir:",
        "options": [
            "Ali Məhkəmənin qərarı ilə",
            "Baş nazirin təqdimatı",
            "Milli Məclis tərəfindən",
            "xalq tərəfindən",
            "Konstitusiya Məhkəməsinin"
        ],
        "answer": "xalq tərəfindən"
    },
    {
        "question": "Dövlət hakimiyyəti nəyin əsasında həyata keçirilir?",
        "options": [
            "Nazirlər Kabinetinin",
            "məhkəmə presedentinin",
            "qanunvericilik aktlarının",
            "prezidentin fərman və",
            "Konstitusiyanın"
        ],
        "answer": "Konstitusiyanın"
    },
    {
        "question": "AR-da icra hakimiyyətinin daşıyıcısı kimdir?",
        "options": [
            "baş nazir",
            "hökumət",
            "xalq",
            "prezident",
            "birinci vitse prezident"
        ],
        "answer": "prezident"
    },
    {
        "question": "Sadalanan prinsiplərdən hansı ədalət mühakiməsinin sahə prinsiplərinə aid deyildir",
        "options": [
            "bilavasitəlik prinsipi",
            "tərəflərin hüqüq bərabərliyi prinsipi",
            "dispozitivlik prinsipi",
            "şifailik prinsipi",
            "obyektiv həqiqət prinsipi"
        ],
        "answer": "tərəflərin hüqüq bərabərliyi prinsipi"
    },
    {
        "question": "Sadalanan prinsipldən hansı ədalət mühakiməsinin konstitusiya prinsiplərinə aid deyildir",
        "options": [
            "çəkişmə",
            "obyektiv həqiqət prinsipi",
            "hakimlərin müstəqilliyi",
            "işlərə açıq sürətdə baxılması",
            "vətəndaşlarin qanun və məhkəmə qarşısında bərabərliyiı"
        ],
        "answer": "obyektiv həqiqət prinsipi"
    },
    {
        "question": "Azərbaycan Respublikasinda ədalət mühakiməsi hansi orqan tərəfindən həyata keçirilir",
        "options": [
            "məhkəmələr",
            "prokurorluq",
            "ombudsman",
            "Avropa insan hüqüqları məhkəməsi",
            "münsiflər məhkməsi"
        ],
        "answer": "məhkəmələr"
    },
    {
        "question": "Ombudsman seçilməsi hansı qaydada həyata keçirilir?",
        "options": [
            "Ombudsman Prezidentin Milli Məclis sədrinin və Konstitutsiya Məhkəməsi sədrinin birgə təqdim etdiyi üç namizəd arasından Azərbaycan Respublikasının Milli Məclisi seçir",
            "Ombudsman Prezidentin təqdim etdiyi üç namizəd arasından Azərbaycan Respublikasının Milli Məclisi seçir • Ombudsman Milli Məclis sədrinin təqdim etdiyi üç namizəd arasından Azərbaycan Respublikasının Milli Məclisi seçir • Ombudsman Konstitutsiya Məhkəməsi sədrinin təqdim etdiyi üç namizəd arasından Azərbaycan Respublikasının Milli Məclisi seçir",
            "Ombudsman Prezidentin, Milli Məclis və Ali Məhkəmə sədrinin birgə təqdim etdiyi üç namizəd arasından Azərbaycan Respublirasının Milli Məclisi seçir"
        ],
        "answer": "Ombudsman Prezidentin Milli Məclis sədrinin və Konstitutsiya Məhkəməsi sədrinin birgə təqdim etdiyi üç namizəd arasından Azərbaycan Respublikasının Milli Məclisi seçir"
    },
    {
        "question": "Azərbycan Dövlətinin müstəqilliyinin, ərazi bütövlüyünün, məhkəmə hakimiyyətinin müstəqilliyinin təminatçısı",
        "options": [
            "Azərbycan Respublikası Konstitusiya Məhkəməsidir",
            "Azərbycan Respublikası Müdafiə Nazirliyidir",
            "Azərbycan Respublikası Prokurorluğudur",
            "Azərbycan Respublikası Prezidentidir",
            "Azərbycan Respublikası Milli Məclisidir"
        ],
        "answer": "Azərbycan Respublikası Prezidentidir"
    },
    {
        "question": "əfv etmək kimin səlahiyyətindədir",
        "options": [
            "Azərbycan Respublikası Milli Məclisi",
            "Azərbycan Respublikası Baş Naziri",
            "Azərbycan Respublikası Konstitusiya Məhkəməsinin sədri",
            "Azərbycan Respublikası Prezidenti",
            "Azərbycan Respublikası Ali Məhkəməsinin sədri"
        ],
        "answer": "Azərbycan Respublikası Prezidenti"
    },
    {
        "question": "Aşağıda göstərilən subyektlərdən hansı Azərbycan Respublikası dövlət büdcəsinin layihəsini hazırlayıb Azərbycan Respublikası Prezidentinə təqdim etmək səlahiyyətindədir",
        "options": [
            "Azərbycan Respublikasının Maliyyə Naziri",
            "İqtisadi inkişaf naziri",
            "Azərbycan Respublikası Nazirlər Kabineti",
            "Azərbycan Respublikası Milli Məclisi",
            "Azərbycan Respublikası Mərkəzi Bankının idarə heyyəti"
        ],
        "answer": "Azərbycan Respublikası Nazirlər Kabineti"
    },
    {
        "question": "Аşağıda göstərilən subyektlərdən hansı siyasi sığınacaq verilməsi məsələlərini həll etmək səlahiyyətindədir",
        "options": [
            "Azərbycan Respublikası Milli Məclisinin sədri",
            "Azərbycan Respublikası Baş Prokuroru",
            "Azərbycan Respublikası Prezidenti",
            "Azərbycan Respublikası Baş Naziri",
            "Xarici Işlər Naziri"
        ],
        "answer": "Azərbycan Respublikası Prezidenti"
    },
    {
        "question": "Qanunların eyni cür və dürüst icra və tətbiq olunmsına nəzarət edən dövlət orqanı hansıdır",
        "options": [
            "Prokurorluq orqanları",
            "Məhkəmə orqanları",
            "Azərbycan Respublikası Nazirlər Kabineti",
            "Azərbycan Respublikası Konstitusiya Məhkəməsi",
            "Azərbycan Respublikası Milli Məclisi"
        ],
        "answer": "Prokurorluq orqanları"
    },
    {
        "question": "Mülkü huquq münasibətlərinin subyektləri kimdi?",
        "options": [
            "bələdiyyələr:",
            "xarici vətəndaşlar:",
            "vətəndaşlıgı olmayan şəxslər:",
            "prezident və nazirlər kabineti:",
            "fiziki şəxslər, hüquqi şəxslər,dövlət,yerli özünü idarə orqanları."
        ],
        "answer": "fiziki şəxslər, hüquqi şəxslər,dövlət,yerli özünü idarə orqanları."
    },
    {
        "question": "Huquqi şəxslərə aiddir?",
        "options": [
            "nazirlər kabineti:",
            "müəssusələr, təşkilatlar, idarələr",
            "vətəndaşlar:",
            "bələdiyyələr:",
            "prezident:"
        ],
        "answer": "müəssusələr, təşkilatlar, idarələr"
    },
    {
        "question": "Fiziki şəxslərə aiddir?",
        "options": [
            "Azərbaycan Respublikasının vətəndaşları, AR-da daimi yaşayan əcnəbilər, vətəndaşlıgı olmayan şəxslər • nazirlər kabineti:",
            "prezident:",
            "xarici vətəndaşlar:",
            "bələdiyyələr:"
        ],
        "answer": "Azərbaycan Respublikasının vətəndaşları, AR-da daimi yaşayan əcnəbilər, vətəndaşlıgı olmayan şəxslər • nazirlər kabineti:"
    },
    {
        "question": "Şəxsi qeyri əmlak münasibətlərinə aiddir?",
        "options": [
            "mülkü hüququn subyektləri:",
            "hüquqi faktlar:",
            "mülkü hüququn obyektləri:",
            "əqdlər:",
            "şəxsi qeyri -əmlak xarakterli hüquq münasibətləri, yaradıcı fəaliyyəti özündə cəmləşdirən hüquq münasibətləri, təşkilati hüquq münasibətləri"
        ],
        "answer": "şəxsi qeyri -əmlak xarakterli hüquq münasibətləri, yaradıcı fəaliyyəti özündə cəmləşdirən hüquq münasibətləri, təşkilati hüquq münasibətləri"
    },
    {
        "question": "Hüquqi fakt nədir?",
        "options": [
            "şəxsi qeyri əmlak münasibətləri:",
            "mülkü münasibətlərinin əmələ qəlməsi, dəyişməsi, xitam edilməsinə səbəb olan həyati hallar",
            "mülkü münasibətlər:",
            "əmək münasibətləri:"
        ],
        "answer": "mülkü münasibətlərinin əmələ qəlməsi, dəyişməsi, xitam edilməsinə səbəb olan həyati hallar"
    },
    {
        "question": ". Aşağıda göstərilən hallardan hansında cinayətdə iştirakçılığın obyektiv əlamətləri daha əhatəli göstərilmişdir?",
        "options": [
            "cinayətin subyekti üçün müəyyən edilən əlamətlərə malik iki və daha artıq şəxsin cinayətdə iştirakı;",
            "cinayətin subyekti üçün müəyyən edilən əlamətlərin olub-olmamsından asılı olmayaraq cinayətdə iki və daha artıq şəxsin iştirakı; √ cinayətin subyekti üçün qanunla müəyyən edilən əlamətlərə malik iki və daha artıq şəxsin, cinayətdə qəsdən birgə iştirakı. • cinayətdə iki və daha artıq şəxsin iştirakı;",
            "cinayətin subyekti üçün qanunla müəyyən edilən əlamətlərə malik iki və daha artıq şəxsin cinayətdə birgə iştirakı; 350. Aşağıda sadalanlardan hansı insanın şəxsi hüquq və və azalıqlarına aid edilir?",
            "istirahət hüququ",
            "təhsil hüququ",
            "mədəniyyət hüququ",
            "tətil hüququ",
            "xüsusi mülkiyyət hüququ"
        ],
        "answer": "xüsusi mülkiyyət hüququ"
    }
]